<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 /opt/grobid/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Get up or Snooze? Introduction to the Cognitive Processes of Decisions in Everyday Life and at Work</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Oliver</forename><surname>Schürmann</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">University of Basel</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author role="corresp">
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Sebastian</forename><surname>Olschewski</surname></persName>
							<email>sebastian.olschewski@unibas.ch</email>
							<affiliation key="aff1">
								<orgName type="department">Warwick Business School</orgName>
								<orgName type="institution">University of Basel</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Get up or Snooze? Introduction to the Cognitive Processes of Decisions in Everyday Life and at Work</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.6.1" ident="GROBID" when="2025-06-29T12:03+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
				<p>Decision making can be understood as collecting information or evidence, for or against options up to a threshold. Good decision-making strategies adjust evidence-gathering to the person and context of a decision. Business coaching can strengthen the decision-making competencies in this adjustment process. Article Language German Publication This article has been initially released in volume 02-2023 of the Journal BSO (Berufsverband für Coaching, Supervision und Organisationsberatung). For more information see</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>T H E M A Oliver Schürmann und Sebastian Olschewski</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Komponenten der Entscheidung</head><p>Menschen treffen permanent Entscheidungen; auf stehen oder snoozen, Apfel oder Konfischnitte, Kar riere oder Familie. Um Entscheidungen im beruf lichen Alltag zu treffen hilft es, diese Entscheidungen in drei Komponenten zu unterteilen: 1. Die Optionen: Das sind die verschiedenen Mög lichkeiten, zwischen denen man sich entscheiden kann.  </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>LITERATUR • Berg, I. K. / Szabo, P. (2005): Brief coaching for lasting solutions. WW Norton &amp; Company. • Gigerenzer, G. /Gaissmaier, W. (2011): Heuristic decision making. Annual Review of Psychology, 62, 451-482. • Hertwig, R. / Barron, G. / Weber, E. U. / Erev, I. (2004): Decisions from experience and the effect of rare events in risky choice. Psychological Science, 15(8), 534-539. • Hertwig, R. / Pleskac, T. J. / Pachur, T. (2019): Taming uncertainty. Mit Press. • Kahneman, D. (2011): Thinking, fast and slow. Macmillan. • Olschewski, S. / Rieskamp, J. / Scheibehenne, B. (2018): Taxing cognitive capacities reduces choice consistency rather than preference: A model-based test. Journal of Experimental Psychology: General, 147(4), 462. • Olschewski, S. / Luckman, A. / Mason, A. / Ludvig, E. / Konstantinidis, E. (2022): The Future of Decisions from Experience: Connecting Real-World Decision Problems to Cognitive Processes. • Payne, J. W. / Bettman, J. R. / Johnson, E. J. (1993): The adaptive decision maker. Cambridge university press. • Ratcliff, R. / Smith, P. L. / Brown, S. D. / McKoon, G. (2016): Diffusion Decision Model: Current Issues and History. Trends in Cognitive Sciences, 20(4), 260-281.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>Hertwig et al. 2004; Olschewski et al.  2022).</figDesc><table><row><cell cols="3">Entscheiden kann als ein Sammeln von Informationen, sogenannter Evidenz, für oder gegen Optionen bis zu einer Schwelle verstanden werden. Gute Entscheidungsstrategien passen das Sammeln von Evidenz an die Person und den Kontext an. In der Beratung kön nen die Entscheidungskompetenzen in diesem Anpassungsprozess gezielt gestärkt werden. snoozen oder Entscheidungskompetenzen im Berufsalltag stärken ? Der Entscheidungsprozess Basierend auf der Erforschung von Nervenzellen kann man den Entscheidungsprozess als ein Sammeln von Informationen beschreiben, die sogenannte Evidenz Akkumulation (Ratcliff et al. 2016). Dabei sammeln wir Evidenz für oder gegen eine Option. Wenn die Schwelle einer gewissen Menge an Evidenz über schritten ist, treffen wir eine Entscheidung. Was dabei als Evidenz verwendet wird, wie sie verarbeitet wird und wo die Schwelle liegt, bei der eine Entschei dung getroffen wird, hängt von der Entscheidungs strategie ab. Alle Entscheidungsprozesse haben einen unbewuss ten Anteil, und nur einen Bruchteil nehmen wir bewusst wahr. Wir werden uns der Entscheidung beispielsweise bewusster, wenn etwas Unerwartetes passiert oder wenn die Konsequenzen bedeutsam sind. Routineentscheidungen sind oft unbewusst, während reflektierte Entscheidungsprozesse der Introspektion zugänglich und steuerbarer sind. Bei Entscheidungen spielen auch Vorhersage und Lern prozesse eine Rolle (Hertwig et al. 2019). Zum Bei spiel können wir uns vorstellen, wie sauer der Apfel sein wird, um die Entscheidung zu treffen und ler nen daraus, wenn diese Vorhersage nicht eintrifft. Entscheidungen im Berufsalltag Berufliche Entscheidungen treten häufig unter ande ren Bedingungen auf als vereinfachend in der For schung angenommen (Hertwig et al. 2019). Die Optio nen, die Person wie auch die Umwelt verändern sich dynamisch, interagieren miteinander, und die Konse quenzen sind oft unbekannt. Darüber hinaus sind die Komponenten in soziale Kontexte eingebettet. Meis tens sind grössere Entscheidungen die Summe vieler kleinerer Entscheidungen. Zum Beispiel müssen oft zuerst sinnvolle Entscheidungsoptionen herausgear beitet werden, bevor zwischen diesen entschieden wird. Hinzu kommt, dass Evidenz individuell unter schiedlich wahrgenommen werden kann (Savage 1954, Schürmann et al. 2019). Auch Evidenz aus persönli chen Erfahrungen spielt bei vielen wichtigen Ent scheidungen eine Rolle und wird systematisch anders verarbeitet als Evidenz basierend auf Beschreibungen oder Statistiken (Gute Entscheidungen Eine gute Entscheidung unter diesen Bedingungen gründet auf einer Entscheidungsstrategie, die ratio nal an die relevanten Eigenschaften der Person und des Kontexts angepasst ist (Rieskamp/Otto 2006). Entscheidungsstrategien umfassen, welche Evidenz gesammelt wird, wie diese Evidenz verarbeitet wird und wie viel Evidenz ausreichend ist, um eine ange strebte Entscheidung zu treffen. Entscheidungskompetenzen stärken In Zeiten von sich schnell verändernden Umge bungen (z.B. Digitalisierung oder Klimawandel) oder veränderten physiologischen Eigenschaften des entscheidenden Systems (längere Lebensdau er) lohnt es sich, Entscheidungsstrategien regel mässig zu reflektieren und anzupassen. Ausgehend davon geben wir fünf konkrete Vorschläge. Die erwünschte Zukunft simulieren Die Fähigkeit der Vorhersage und Imagination kann Ziele, Bedürfnisse oder Erfahrungen bewusster zu machen. «Angenommen, Sie hätten sich für die richtige Option entschieden, welchen Unterschied macht dies dann ganz konkret für Sie?» (Berg / Szabo 2005; Ronzani 2019). Durch erhöhte Konkre flussfaktoren und Entscheidungsproblemen ist es ratsam, sich auf die relevanten und wichtigsten Ziele und Entscheidungsprobleme zu fokussieren. Multi tasking lohnt sich nur selten (Olschewski et al., 2018). Möglichkeitsraum erweitern Dynamik, Komplexität und Unsicherheit können zur Ressource werden, wenn Entscheidungen als Dilemmata auftauchen und festgefahren scheinen. Die grundsätzliche Unendlichkeit der möglichen Optionen kann zur Erweiterung des Optionen zum Beispiel, können zusätzlich zu der einen und anderen Option auch mögliche Kombinationen reflektiert (nicht entwederoder sondern beides: Die Konfi schnitte und den Apfel) oder einen Kon textwechsel (keines von beidem, erst mittags etwas Oliver Schürmann, Dr. phil., erforscht Entscheidungen unter Unsicherheit, ist Coach, Mediator und Berater für Organisationsent-wicklung, Psychologe FSP und Lehr-beauftragter an der Universität Basel. os@oliverschuermann.ch Sebastian Olschewski, Dr. phil., erforscht, wie kognitive Prozesse ökonomisches Verhalten beeinflus-sen. Er arbeitet als Postdoc an der Universität Basel und ist Gastfor-scher an der Warwick Business School. sebastian.olschewski@ A Aufstehen mit lösungsfokussierter Arbeit genutzt werden, um raums genutzt werden. Im TetralemmaCoaching unibas.ch</cell></row><row><cell>tisierung und Erlebbarkeit des Zustands nach dem</cell><cell cols="2">essen) in Betracht gezogen werden (Sparrer &amp; Varga</cell></row><row><cell>Erreichen des erhofften Ziels wird relevante Evi</cell><cell>von Kibéd, 2000).</cell><cell>Zur Person ge</cell></row><row><cell>denz oft leichter entdeckt und verarbeitet.</cell><cell cols="2">hören auch die Kompetenzen und Limitationen</cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">im kognitiven Verarbeitungsprozess von Infor Perspektiven integrieren</cell></row><row><cell>Unterschiedliche Informationsquellen nutzen</cell><cell cols="2">mationen. Die menschliche Sozialkompetenz ist nicht nur</cell></row><row><cell>Evidenz kann in unterschiedlicher Form auftau</cell><cell cols="2">3. Der Kontext: Das ist die Situation, in der die Ent hilfreich, sondern oft notwendig für gute Entschei</cell></row><row><cell>chen, zum Beispiel als eigene Erfahrung oder durch</cell><cell cols="2">scheidung getroffen wird. Faktoren, welche dungen, da das soziale Umfeld fast immer zum</cell></row><row><cell>das Lesen oder Hören einer Beschreibung (wie einer</cell><cell cols="2">den Kontext definieren, sind zum Beispiel Stress, relevanten Kontext gehört. Dabei kann die Res</cell></row><row><cell>Statistik). Auch Emotionen können als Evidenz</cell><cell cols="2">Zeitdruck oder die verfügbaren Informationen. source des Perspektivenwechsels genutzt werden,</cell></row><row><cell>genutzt werden (Weber/Johnson 2009). Indem die</cell><cell cols="2">Ausserdem können Entscheidungen, die vorher, um die Passung und den Ausgleich von unter</cell></row><row><cell>Beratung den Klienten, die Klientin dazu einlädt,</cell><cell cols="2">nachher oder zeitgleich getroffen werden, sich schiedlichen Kontexten zu simulieren. Dies kön</cell></row><row><cell>unterschiedliche Formen von Evidenz zu berück</cell><cell cols="2">gegenseitig beeinflussen. nen systemisch zirkuläre Fragen sein, zum Bei</cell></row><row><cell>sichtigen, können Entscheidungsstrategien ange</cell><cell cols="2">spiel: «Welchen Unterschied würde es für Ihre</cell></row><row><cell>passter und stabiler werden.</cell><cell cols="2">Bevor wir näher auf konkrete Praktiken zur Stärkung Mitarbeitenden machen, wenn Sie Option A wäh</cell></row><row><cell></cell><cell cols="2">der Entscheidungskompetenz eingehen, beschreiben len?» (Berg /Szabo 2005; Ronzani 2019) oder über</cell></row><row><cell>Auf die relevanten Faktoren fokussieren</cell><cell cols="2">wir den Entscheidungsprozess, erläutern die Komple Integration dieser Perspektiven durch Gruppen</cell></row><row><cell>Aufmerksamkeit ist eine begrenzte Ressource. In</cell><cell cols="2">xität von Berufssituationen und was eine gute Ent simulationsmethoden (z.B. Systemische Struktur</cell></row><row><cell>Anbetracht der Vielzahl möglicher Optionen, Ein</cell><cell>scheidung ausmacht. aufstellungen) oder Befragungen.</cell><cell></cell></row></table><note>Es können Handlungen, Meinungen, Dinge oder Strategien sein. Jede Option hat unter schiedliche Eigenschaften, wie z.B. die Konse quenzen, die eintreten können, oder die Wahr scheinlichkeit, dass diese Konsequenzen eintreten. 2. Das System, das die Entscheidung trifft: In unse rem Fall die Person, die entscheidet. Jede Person hat eigene Ziele und Vorlieben.</note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>• Rieskamp, J. /Otto, P. E. <ref type="formula">2006</ref> </p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl/>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
